
\medskip

%La photo ci-dessous montre le phare Amédée, une balise et une bouée :

%\begin{center}\includegraphics[width=12cm]{phare_7_12_2021} \end{center}

%On dispose des informations suivantes sur le phare Amédée, une balise et une bouée :
%
%\begin{itemize}
%\item la hauteur du phare est de $56$~m ;
%\item la balise est située à $260$~m du phare;
%\item la balise et la bouée sont distantes de $151$~m ;
%\item la bouée O, le sommet B de la balise et le sommet P du phare sont considérés comme trois points alignés.
%\end{itemize}
%
%Schéma de la situation :

\begin{center}
\psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(10.5,3.5)
\psline(0,0.5)(10,0.5)(0,3.1)%HOP
\psline[linestyle=dashed](1.3,0.5)(1.3,2.7)
\psline[linestyle=dashed](7.1,0.5)(7.1,1.25)
\uput[u](1.3,2.7){P} \uput[d](1.3,0.5){H} \uput[u](7.1,1.25){B} \uput[d](7.1,0.5){A}
\uput[d](10,0.5){O} \uput[l](1.3,1.6){56 m} \uput[d](4.2,0.5){260 m} \uput[d](8.55,0.5){151 m}
\rput{90}(1.6,1.6){Phare} \rput{90}(7.4,0.85){Balise}\rput{90}(10,1){Bouée}
\psline[linewidth=0.6pt]{<->}(1.3,0)(7.1,0)
\psline[linewidth=0.6pt]{<->}(10,0)(7.1,0)
\end{pspicture}
\end{center}

%\textbf{Les droites (PH) et (BA) sont parallèles.}

\medskip

\begin{enumerate}
\item %Quelle est la distance OH en m ?
OH = OA + AH $= 151 + 260 = 411$~m.
\item %Déterminer la hauteur AB de la balise. Arrondir au dixième de m près.
Les droites (PH) et (BA) étant parallèles, on a une situation de Thalès.

On a donc $\dfrac{\text{AB}}{\text{HP}} = \dfrac{\text{OA}}{\text{OH}}$, soit $\dfrac{\text{AB}}{56} = \dfrac{151}{411}$, d'où l'on déduit par produit par 56 :

$\text{AB} = \dfrac{56 \times 151}{411} \approx 20,57$, soit à peu près 21~m au mètre près.
%\textbf{Rédiger la réponse en faisant apparaître les différentes étapes.}
\end{enumerate}

%Le haut du phare est protégé par une barrière composée de sculptures.

%\begin{center}
%Contour de la sculpture
%\medskip
%
%\psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
%\begin{pspicture}(-1.5,-1.5)(1.5,1.5)
%\pspolygon(0.9;0)(1.4;15)(0.9;30)(1.1;45)(0.9;60)(1.4;75)(0.9;90)(1.1;105)(0.9;120)(1.4;135)(0.9;150)(1.1;165)(0.9;180)(1.4;195)(0.9;210)(1.1;225)(0.9;240)(1.4;255)(0.9;270)(1.1;285)(0.9;300)(1.4;315)(0.9;330)(1.1;345)
%\end{pspicture}
%\end{center}
%
%On souhaite réaliser un programme Scratch pour reproduire le contour de cette sculpture. 
\begin{enumerate}[resume]
\item %Calculer la mesure de l'angle $\widehat{a}$ en degré dans la figure ci-dessous:
On a mes $\widehat{a} = 180 - 72 = 108(\degres)$
\begin{center}
\psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(-1.5,-1.5)(1.5,1.5)
\psline[linestyle=dotted,linewidth=1.5pt](-1.5,0)(1.5,0)
\psline[linestyle=dotted,linewidth=1.5pt](0,0)(1.5;-72)
\psarc(0,0){0.5}{298}{360}\psarc(0,0){0.6}{0}{180}\psarc(0,0){0.5}{180}{288}\psarc(0,0){0.45}{180}{288}
\rput(0.9;90){$180\degres$}\rput(0.8;334){$72\degres$}\rput(0.75;234){$\widehat{a}$}
\psline(-0.6,0)(0,0)(0.5;288)
\end{pspicture}
\end{center}

%Le script 1 permet de tracer le motif en pointillé ci-dessous (on part du point A et on s'arrête au point B).
%
%\begin{center}
%\psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
%\begin{pspicture}(4.6,6)
%%\psgrid
%\psline[linestyle=dotted](2.5,0)(0.2,0.3)(2.2,1.9)(1.1,3.2)(2.7,3.4)(2.4,5.5)(4.4,4.2)
%\uput[l](0.2,0.3){B}\uput[r](0.4,0.45){$36\degres$}
%\uput[r](1.2,3.1){$72\degres$}\uput[u](1.8,3.3){28}\uput[dl](1.6,2.6){28}
%\uput[l](2.5,4.5){38}\uput[ul](2.5,5.5){A}\uput[ur](3.4,4.8){38}\uput[ul](1.2,1.18){38}
%\uput[dl](1.4,0.1){38}
%\rput{126}(2.2,1.9){\psframe(0.2,0.2)}
%\rput{98}(2.7,3.4){\psframe(0.2,0.2)}
%\end{pspicture}
%\end{center}

\item %Compléter le script 1
\begin{center}
\begin{scratch}
\initmoreblocks{définir \namemoreblocks{motif}}%
\blockmove{avancer de \ovalnum{38} pas}
\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{\red 90} degrés}
\blockmove{avancer de \ovalnum{28} pas}
\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{108} degrés}
\blockmove{avancer de \ovalnum{\red 28} pas}
\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{90} degrés}
\blockmove{avancer de \ovalnum{\red 38} pas}
\end{scratch}
\end{center}
\end{enumerate}

%Le script final permet de réaliser le contour de la sculpture.

\begin{enumerate}[resume]
\item %Compléter le script final.
À la fin de l'exécution du premier motif il faut tourner vers la gauche de $180 - 36 = 144(\degres)$.

\begin{center}
\begin{scratch}
\blockinit{Quand \greenflag est cliqué}
\blockpen{effacer tout}
\blockpen{stylo en position d'écriture}
\blockrepeat{répéter \ovalnum{\red 6} fois}
{
\blocklook{motif}
\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{\red 144} degrés}
}
\end{scratch}

\end{center}\end{enumerate}
